%
% Lecture 1 - Composing the continuum
%
% sound examples:
%
% Xenakis Metastasis
% Stockhausen Studie I and Kontakte
% Scelsi Uaxuctum
% Penderecki Threnody
% Grisey  Modulations
% 
\section{Comporre il Continuum}

% \begin{framenosidebar}
%   \begin{center}
%     \begin{Huge}
%       Comporre il continuum
%     \end{Huge}
%   \end{center}
% \end{framenosidebar}
%
% introduction
%
\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{Comporre il Continuum (\arabic{ms})}

   \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item Dopo la seconda guerra mondiale

        \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

          \item \textcolor{reiterate}{Progressiva emergenza del timbro come
                  parametro compositivo fondamentale}
                  \uncover<+-|alert@+->{%
                  $\Rightarrow$ le tecnologie elettroniche e computazionali
                  aprono nuove possibilit\`a}

          \item \textcolor{reiterate}{Saturazione delle soluzioni armoniche}
                  \uncover<+- | alert@+->{%
                  $\Rightarrow$ da luogo al cosiddetto ``strutturalismo'',
                  all'alea, ai microtoni, ecc.}

          \item \textcolor{reiterate}{Emancipazione e diversificazione del ritmo}
                  \uncover<+- | alert@+->{ $\Rightarrow$ vedi sopra}

          \item \textcolor{reiterate}{Espansione delle forme}
                  \uncover<+- | alert@+->{%
                  $\Rightarrow$ apre verso gli estremi: miniature vs. lavori
                  ultra--estesi}

          \item \ldots

        \end{itemize}

   \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{Comporre il Continuum (\arabic{ms})}

   \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item Nuove necessit\`a espressive\uncover<+- | alert@+->{ $\Rightarrow$
             nuove
             tecnologie}\uncover<+- | alert@+->{ nuovi problemi musicali:}

     \item Tutti i domini della musica  diventano \emph{continui}!

       \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

         \item altezze

         \item ritmi

         \item timbri

       \end{itemize}

     \item Come si pu\`o gestire\uncover<+- | alert@+->{/comporre}\uncover<+- |
             alert@+->{{\large/CREARE!} con questi domini continui?}

   \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{Comporre il Continuum (\arabic{ms}) -- l'avvertimento di Claude L\'evi-Strauss\ldots}

   \begin{quote}
     \begin{small}
      Cons\'ecutivement \`a la decoupe qu'op\`ere chaque type de gamme dans
      le continu sonore, des rapports hi\'erarchiques apparaissent entre les
      sons. [\ldots] Il n'en resta pas moins vrai que [\ldots] tout syst\`eme
      modal ou tonal (et m\^eme polytonal ou atonal) [\ldots] exploite les
      oppositions et les combinaisons auxquelles elles se pr\^etent pour
      elaborer un code servant \`a discriminer des
      significations.\\[0.5\baselineskip]
      \hspace*{\fill}Claude L\'evi-Strauss, \emph{Le cru et le cuit}, pp.29--30
      \end{small}
   \end{quote}

   Il che (sostanzialmente) significa: senza \emph{segmentazione dei domini}
   non pu\`o crearsi \emph{senso}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{Comporre il Continuum (\arabic{ms}) -- atteggiamenti diversi}

   \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item suggestioni matematiche/architettoniche % Xenakis, Razzi

     \item strutturalismo % Stockhausen 1st manner (Studie I oder II)

     \item isomorfismi di scala % Stockhausen 2nd manner (Kontakte)

     \item espressionismo ``estremo'' % Penderecki

     \item suggestioni naturalistiche % Grisey

     \item \ldots

   \end{itemize}

\end{frame}

\inputfrom{\lone}{metastasis}

\inputfrom{\lone}{studie_II}

\inputfrom{\lone}{kontakte}

\inputfrom{\lone}{uaxuctum}

% \inputfrom{\lone}{threnody}

\inputfrom{\lone}{modulations}

% \begin{framenosidebar}
%   \begin{center}
%     \begin{Huge}
%       End of\\[.5\baselineskip]
%       Lecture 1:\\[.5\baselineskip]
%       Composing the continuum\\
%     \end{Huge}
%       (\url{https://github.com/nicb/three-music-lectures})\\
%       (\url{https://www.slideshare.net/NicolaBernardini2/three-music-lectures})
%   \end{center}
% \end{framenosidebar}
